.. role:: python(code)
  :language: python

.. role:: terminal(code)
  :language: console

Générer des documents
#####################

PDF
***

Installation
============

.. code-block:: console

  utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement$ sudo pip install fpdf2


Premiers documents
==================

Créer le fichier «**PremierPDF.py**» dans le répertoire «**repertoire_de_developpement/15_Documents**».

.. code-block:: python

  #! /usr/bin/env python3
  # -*- coding: utf-8 -*-

  from fpdf import FPDF

  # Création du contenu PDF
  contenupdf = FPDF()

  # Ajout d'une page
  contenupdf.add_page()

  # Police de carractères
  contenupdf.set_font('Helvetica', size=15)

  # Création d'un cadre texte
  contenupdf.cell(200, 10, txt='Cour Python 3 pour l\'administrateur systèmes', ln=1, align='C')

  # Ajout d'un autre cadre de texte
  contenupdf.cell(200, 10, txt='Création d\'un PDF.', ln=2, align='C')

  # Sauvegarde du PDF dans un fichier
  contenupdf.output('PremierPDF.pdf')


.. code-block:: console

  utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement/15_Documents$ chmod u+x PremierPDF.py
  utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement/15_Documents$ ./PremierPDF.py


.. image:: images/PDF-1.png
   :alt: Rendu PDF premier exemple FPDF
   :align: center
   :scale: 100%

Transformons maintenant un fichier texte en PDF.

Créer le fichier «**texte.txt**» dans le répertoire «**repertoire_de_developpement/15_Documents**».

.. code-block:: text

  «Il est certains esprits dont les sombres pensées
  sont d'un nuage épais toujours embarrassées;
  Le jour de la raison ne le saurait percer.
  Avant donc que d'écrire, apprenez à penser.
  Selon que notre idée est plus ou moins obscure,
  l'expression la suit, ou moins nette ou plus pure.
  Ce que l'on conçoit bien s'énonce clairement,
  et les mots pour le dire arrivent aisément.»

  Boileau, L'Art poétique (1669-1674), Chant premier,
  v. 147-154, éd. ULB, p. 52

  «Dans un monde où,
  avec Google et les moteurs de recherche,
  même les mots ont un prix,
  l'idéal de liberté,
  de démocratie et de gratuité absolue
  cache des opérations financières.»

  Alain Rey - février 2008, p. 102,
  (ISSN 0036-8369), nº 1085


Créer le fichier «**SecondPDF.py**» dans le répertoire «**repertoire_de_developpement/15_Documents**».

.. code-block:: python

  #! /usr/bin/env python3
  # -*- coding: utf-8 -*-

  from fpdf import FPDF

  # Création du contenu PDF
  contenupdf = FPDF()

  # Ajout d'une page
  contenupdf.add_page()

  # Police de carractères
  contenupdf.set_font('Helvetica', size=15)

  with open('texte.txt', 'r') as fichier:
      # Ajout du texte pour le convertir en PDF
      for ligne in fichier:
          contenupdf.cell(200, 10, txt=ligne, ln=1, align='C')

  # Sauvegarde du PDF dans un fichier
  contenupdf.output('SecondPDF.pdf')


.. code-block:: console

  utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement/15_Documents$ ./SecondPDF.py


.. image:: images/PDF-2.png
   :alt: Rendu PDF contenu texte
   :align: center
   :scale: 100%


Mise en page
============

Créer le fichier «**pdf-3.py**» dans le répertoire «**repertoire_de_developpement/15_Documents**».

.. code-block:: python

  #! /usr/bin/env python3
  # -*- coding: utf-8 -*-

  import fpdf

  # Création du contenu PDF
  # Orientation : 'P' pour portrait, 'L' pour paysage.
  # format : Format général du document 'A3', 'A4', 'A5', 'letter', 'legal'
  # unit : 'mm', 'cm', 'in', 'pt'
  contenupdf = fpdf.FPDF(unit='mm')

  # Police de carractères
  #contenupdf.add_font('Mafonte', '', 'ttf/CooperHewitt-Book.ttf', uni=True)
  #contenupdf.add_font('Mafonte', 'I', 'ttf/CooperHewitt-BookItalic.ttf', uni=True)
  #contenupdf.add_font('Mafonte', 'B', 'ttf/CooperHewitt-Bold.ttf', uni=True)
  #contenupdf.add_font('Mafonte', 'BI', 'ttf/CooperHewitt-BoldItalic.ttf', uni=True)
  #contenupdf.add_font('MafonteThin', '', 'ttf/CooperHewitt-Thin.ttf', uni=True)
  #contenupdf.add_font('MafonteThin', 'I', 'ttf/CooperHewitt-ThinItalic.ttf', uni=True)
  #contenupdf.add_font('MafonteThin', 'B', 'ttf/CooperHewitt-Light.ttf', uni=True)
  #contenupdf.add_font('MafonteThin', 'BI', 'ttf/CooperHewitt-LightItalic.ttf', uni=True)
  #contenupdf.add_font('MafonteMedium', '', 'ttf/CooperHewitt-Medium.ttf', uni=True)
  #contenupdf.add_font('MafonteMedium', 'I', 'ttf/CooperHewitt-MediumItalic.ttf', uni=True)
  #contenupdf.add_font('MafonteBold', '', 'ttf/CooperHewitt-Semibold.ttf', uni=True)
  #contenupdf.add_font('MafonteBold', 'I', 'ttf/CooperHewitt-SemiboldItalic.ttf', uni=True)
  #contenupdf.add_font('MafonteBold', 'B', 'ttf/CooperHewitt-Heavy.ttf', uni=True)
  contenupdf.add_font('MafonteBold', 'BI', 'ttf/CooperHewitt-HeavyItalic.ttf', uni=True)

  # Options du document
  contenupdf.set_compression(True)
  contenupdf.set_display_mode('fullpage', 'two')
  contenupdf.set_title('Mon PDF de développeur')
  contenupdf.set_author('Développeur Python')
  contenupdf.set_creator('FPDF Ubuntu')
  contenupdf.set_subject('Document de test FPDF généré avec Python')
  contenupdf.set_keywords('Python FPDF Ubuntu')

  #Pied de page
  def footer():
      # À 10 mm du bas
      contenupdf.set_y(-10)
      contenupdf.set_font('Helvetica', 'B', 8)
      contenupdf.cell(0, 10, 'Page ' + str(contenupdf.page_no()) + '/{nb}', 0, 0, 'C')
  contenupdf.footer = footer

  # Ajout d'une page paysage A5
  contenupdf.add_page(orientation='L', format='A5')
  # Choix police de caractère
  contenupdf.set_font('MafonteBold', 'BIU', 15)
  contenupdf.set_text_color(150, 150, 150)
  # Création d'un cadre texte
  contenupdf.cell(200, 10, txt='Cour Python 3 pour l\'administrateur systèmes', ln=1, align='C')
  # Affichage des fontes de carractères
  taille_police = 8
  for fonte in contenupdf.core_fonts:
      if any([lettre for lettre in fonte if lettre.isupper()]):
          continue
      contenupdf.set_font('MafonteBold', 'BIU', 8)
      contenupdf.cell(0, 10, txt='Fonte {} - {} pts'.format(fonte, taille_police), ln=1, align='C')
      contenupdf.set_font(fonte, size=taille_police)
      contenupdf.cell(0, 10, txt='abcdefghijklmnopqrstuvwxyz', ln=1, align='C')
      contenupdf.cell(0, 10, txt='ABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZ', ln=1, align='C')
      taille_police += 2
  # Ajout nouvelle page portrait A5
  contenupdf.add_page(orientation='P', format='A5')
  contenupdf.set_font('MafonteBold', 'BIU', 12)
  contenupdf.cell(0, 10, txt='UTF-8 : éÉèÈàÀùÙçÇœŒ€±≠¹²³«»…®™←↑→↓', ln=1, align='C')
  # Sauvegarde du PDF dans un fichier
  contenupdf.output('pdf-3.pdf')


.. image:: images/PDF-3.png
   :alt: Rendu PDF mise en page
   :align: center
   :scale: 100%

.. image:: images/PDF-4.png
   :alt: Propriétés du PDF mis en page
   :align: center
   :scale: 100%


Dessin
======

Créer le fichier «**pdf-4.py**» dans le répertoire «**repertoire_de_developpement/15_Documents**».

.. code-block:: python

  #! /usr/bin/env python3
  # -*- coding: utf-8 -*-

  from fpdf import FPDF

  # Création du contenu PDF
  # Orientation : 'P' pour portrait, 'L' pour paysage.
  contenupdf = FPDF(orientation='L', unit='mm', format='A4')
  # Ajout d'une page
  contenupdf.add_page()
  # Couleur du dessin
  contenupdf.set_draw_color(139, 0, 0)
  # Épaisseur du trait
  contenupdf.set_line_width(1)
  # Tracé d'une ligne
  contenupdf.line(10, 10, 100, 100)
  # Tracé d'un rectangle
  contenupdf.set_draw_color(255, 0, 0)
  contenupdf.set_fill_color(210, 105, 30)
  contenupdf.rect(20, 20, 60, 60, 'F')
  # Tracé d'une ellipse
  contenupdf.set_draw_color(0, 255, 0)
  contenupdf.set_fill_color(255, 140, 0)
  contenupdf.ellipse(30, 30, 40, 40, 'F')
  # Ajout d'une image
  contenupdf.image('images/graph1.png', x=120, y=30, w=150)
  # Sauvegarde du PDF dans un fichier
  contenupdf.output('pdf-4.pdf')


.. image:: images/PDF-5.png
   :alt: Dessin PDF
   :align: center
   :scale: 100%


Tableaux
========

Créer le fichier «**pdf-5.py**» dans le répertoire «**repertoire_de_developpement/15_Documents**».

.. code-block:: python

  #! /usr/bin/env python3
  # -*- coding: utf-8 -*-

  from fpdf import FPDF

  données = [['Prénom', 'NOM', 'Age'],
             ['Moi', 'EGAUCENTRE', '25'],
             ['Lui', 'VECU', '35'],
             ['Sage', 'EXPERIENCE', '45']]

  # Création du contenu PDF
  contenupdf = FPDF()
  # Ajout d'une page
  contenupdf.add_page()
  # Police de carractères
  contenupdf.set_font('Helvetica', size=15)

  largeur_col = contenupdf.w / 4.5
  hauteur_lin = contenupdf.font_size

  for ligne in données:
      for element in ligne:
          contenupdf.cell(largeur_col, hauteur_lin * 2, txt=element, border=1, align='C')
      contenupdf.ln(hauteur_lin * 2)

  # Sauvegarde du PDF dans un fichier
  contenupdf.output('Tableau.pdf')


.. image:: images/PDF-6.png
   :alt: Tableau PDF
   :align: center
   :scale: 100%


HTML vers PDF
=============

Créer le fichier «**pdf-6.py**» dans le répertoire «**repertoire_de_developpement/15_Documents**».

.. code-block:: python

  #! /usr/bin/env python3
  # -*- coding: utf-8 -*-

  from fpdf import FPDF, HTMLMixin

  class HTMLtoPDF(FPDF, HTMLMixin):
      pass

  # Création du contenu PDF
  contenupdf = HTMLtoPDF()
  # Ajout d'une page
  contenupdf.add_page()
  # Police de carractères
  contenupdf.write_html('''
  <!DOCTYPE html>
  <html>
  <head>
  <style>.article {
    background-color: black;
    color: white;
    padding: 20px;
  }</style>
  </head>
  <body>

  <h2>Mon site</h2>
  <p>Utilisation des styles CSS avec la classe "article" dans un tag HTML :</p>

  <div class="artivle">
    <h2>Mon titre</h2>
    <p>Texte de l'article.</p>
    <p>Encore du texte.</p>
  </div>

  </body>
  </html>
  ''')

  # Sauvegarde du PDF dans un fichier
  contenupdf.output('HTML.pdf')


.. image:: images/PDF-7.png
   :alt: HTML en PDF
   :align: center
   :scale: 100%

On peut voir que le CSS du HTML n'est pas converti. Mais la structure HTML est mise en page :-).

Si nous voulons des mises en pages plus complexes, il est préférable d'utiliser du xsl-fo ou du LaTeX sous peine de faire de la PAO/DAO avec votre code.


XSL-FO
======

Même si beaucoup de développeur estiment que le langage XSL-FO est dépassé par le HTML5, il peut être très confortable pour fabriquer des interfaces sécurisées sur la modification du contenu des données, tout en permettant de générer des documentations PDF d'archivage ou des mises à jour avec la dernière charte graphique.

En plus nous avons un générateur (parser) de document open source :terminal:`fop` pour créer ces documents à partir d'un fichier XML. Nous pouvons aussi utiliser une feuille de style XSLT (`fo2html.xsl <https://github.com/nitinjavakid/fop-xml-resume/blob/master/fo2html.xsl>`_) et du css pour transformer les données XML en affichage HTML.

Et dans le meilleur des mondes qu'est Python, nous avons même un module pour générer des documents PDF à partir de la mise en page XSL-FO.


Installation
------------

.. code-block:: console

  utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement$ sudo apt install fop
  utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement$ sudo pip install pypfop==1.0a1


Générer un PDF
--------------

Créer le fichier «**bonjouràtous.fo.mako**» dans le répertoire «**repertoire_de_developpement/15_Documents**».

.. code-block:: mako

  <%inherit file="A4-portrait.fo.mako" />
  <block>Bonjour ${nom}!</block>


.. code-block:: pycon

  >>> import os
  >>> from pypfop import generate_document
  >>> chemin_pdf = generate_document('bonjouràtous.fo.mako', {'nom': 'Programmeur PYTHON'})
  >>> chemin_pdf
  '/tmp/tmpon_o8chz.pdf'
  >>> chemin_pdf = generate_document('bonjouràtous.fo.mako', {'nom': 'Programmeur PYTHON'}, tempdir='.')
  >>> chemin_pdf
  '/home/utilisateur/repertoire_de_developpement/15_Documents/tmpsbjw0mbg.pdf'
  >>> os.rename(chemin_pdf, os.path.join(os.path.dirname(chemin_pdf), 'fop.pdf'))


.. image:: images/FOP-1.png
   :alt: PDF /tmp/tmpon_o8chz.pdf généré par FOP
   :align: center
   :scale: 100%

Nous venons de voir qu'il est assez facile de créer un document PDF avec Python et FOP.
Mais ce qui est intéressent avec le xsl-fo, c'est que l'on peut séparer le contenu, la structure rédactionnelle, la mise en page et le rendu de sortie.

Mais ici, nous allons ne contenter du processus suivant :

modèle xml de structure rédactionnelle avec paramètres -> transformation Python mako des paramètres -> mise en forme css -> résultat xsl-fo -> rendu parser FOP -> Document généré

Modèle XSL-FO
-------------

Créer le fichier «**tableau.fo.mako**» dans le répertoire «**repertoire_de_developpement/15_Documents**».

.. code-block:: mako

  <%inherit file="A4-portrait.fo.mako" />
  <table id="table-principale">
      <table-header>
          <table-row>
              % for nom in entete:
              <table-cell>
                  <block>${nom}</block>
              </table-cell>
              % endfor
          </table-row>
      </table-header>
      <table-body>
          % for ligne in lignes:
          <table-row>
              % for cellule in ligne:
              <table-cell>
                  <block>${cellule}</block>
              </table-cell>
              % endfor
          </table-row>
          % endfor
      </table-body>
  </table>


Créer le fichier «**tableau.css**» dans le répertoire «**repertoire_de_developpement/15_Documents**».

.. code-block:: css

  @import url("base.css");
  @import url("couleurs.css");

  #table-principale > table-header > table-row{
      text-align: center;
      font-weight: bold;
  }

  #table-principale > table-header table-cell{
      padding: 2mm 0 0mm;
  }


Créer le fichier «**base.css**» dans le répertoire «**repertoire_de_developpement/15_Documents**».

.. code-block:: css


  flow[flow-name="xsl-region-body"] {
      font-size: 10pt;
      font-family: Helvetica;
  }


Créer le fichier «**couleurs.css**» dans le répertoire «**repertoire_de_developpement/15_Documents**».

.. code-block:: css

  #table-principale > table-body > table-row > table-cell:first-child{
      color: red;
  }
  #table-principale > table-body > table-row > table-cell:nth-child(2){
      color: green;
  }
  #table-principale > table-body > table-row > table-cell:nth-child(3){
      color: blue;
  }
  #table-principale > table-body > table-row > table-cell:last-child{
      color: purple;
  }


Créer le fichier «**tableau-xsl-fo.py**» dans le répertoire «**repertoire_de_developpement/15_Documents**».

.. code-block:: python

  #! /usr/bin/env python3
  # -*- coding: utf-8 -*-

  import os, pypfop

  format_de_fichier = 'pdf' # 'pdf', 'rtf', 'tiff', 'png', 'pcl', 'ps', 'txt'
  donnees = {
      'entete': ['Nom', 'Prénom', 'Age', 'Sexe'],
      'lignes': [
          ('PYTHON', 'Programmeur', 25, 'M'),
          ('ANONYME', 'Personne', 30, 'F'),
          ('INCONNU', 'Utilisateur', 43, 'H')
      ]
  }

  chemin_document = pypfop.generate_document('tableau.fo.mako', donnees, 'tableau.css', tempdir='.', out_format=format_de_fichier)
  os.rename(chemin_document, os.path.join(os.path.dirname(chemin_document), 'tableau-xsl-fo.pdf'))


.. image:: images/FOP-1.png
   :alt: PDF tableau-xsl-fo généré par FOP
   :align: center
   :scale: 100%

Nous voyons que le fichier est rendu suivant la configuration des fichiers css.


WeasyPrint
==========

Bon, vous ne voulez vraiment pas de xsl-fo parce qu'il est soit disant dépassé par HTML5. Et vous voulez rendre les fichiers CSS3 dans vos PDF. Il vous reste la solution **WeasyPrint**.


Installation
------------

.. code-block:: console

  utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement$ sudo pip install weasyprint


Conversion directe
------------------

Créer le fichier «**exemple.html**» dans le répertoire «**repertoire_de_developpement/15_Documents**».

.. code-block:: html

  <!DOCTYPE html>
  <html lang="fr">
  <head>
  <title>Modèle CSS</title>
  <meta charset="utf-8">
  <meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1">
  <style>
  * {
    box-sizing: border-box;
  }

  body {
    font-family: Arial, Helvetica, sans-serif;
  }

  .en-tête {
    background-color: #f1f1f1;
    padding: 30px;
    text-align: center;
    font-size: 35px;
  }

  .colonne {
    float: left;
    padding: 10px;
    height: 300px; /* Should be removed. Only for demonstration */
  }

  .colonne.coté {
    width: 25%;
  }

  .colonne.milieu {
    width: 50%;
  }

  .ligne:after {
    content: "";
    display: table;
    clear: both;
  }

  .pie-de-page {
    background-color: #f1f1f1;
    padding: 10px;
    text-align: center;
  }

  @media (max-width: 600px) {
    .colonne.coté, .colonne.milieu {
      width: 100%;
    }
  }
  </style>
  </head>
  <body>

  <h2>Exemple de ducument HTML avec du CSS</h2>
  <p>Ce texte est là pour tester un rendu PDF d'un document HTML avec une mise en page CSS.</p>
  <p>Ce document quand il est ouvert avec un navigateur peut modifier son apparence.</p>

  <div class="en-tête">
    <h2>En-tête</h2>
  </div>

  <div class="ligne">
    <div class="colonne coté" style="background-color:#aaa;">Colonne de gauche</div>
    <div class="colonne milieu" style="background-color:#bbb;">Colonne centrale</div>
    <div class="colonne coté" style="background-color:#ccc;">Colonne de droite</div>
  </div>

  <div class="pied-de-page">
    <p>Pied de page</p>
  </div>

  </body>
  </html>


.. code-block:: console

  utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement/15_Documents$ weasyprint exemple.html weasyprint_exemple_direct.pdf
  WARNING: Expected a media type, got '(max-width: 600px)'
  WARNING: Invalid media type ' (max-width: 600px) ' the whole @media rule was ignored at 43:1.


.. image:: images/WEASYPRINT-1.png
   :alt: PDF généré par WeasyPrint en ligne de commande
   :align: center
   :scale: 100%


Code
----

Créer le fichier «**createpdf.py**» dans le répertoire «**repertoire_de_developpement/15_Documents**».

.. code-block:: python

  #! /usr/bin/env python3
  # -*- coding: utf-8 -*-

  from weasyprint import HTML

  document_html = HTML(filename='exemple.html')
  document_html.write_pdf('weasyprint_exemple_code.pdf')


.. image:: images/WEASYPRINT-2.png
   :alt: PDF généré par WeasyPrint avec du code Python
   :align: center
   :scale: 100%


LaTeX vers PDF
==============

Oui tout cela est bien jolie, nous avons généré un rendu WEB en PDF. Mais si on veut passer à la gamme au dessus, pour avoir un vrai rendu/gestion PAO, on peut utiliser LaTeX.

LaTeX est un outil de WYSIMING. Donc les documents sont construit suivant ce que vous pensez, et non pas ce que vous voyez, mais vous êtes sûr d'avoir un rendu PAO. La structure des documents LaTeX est la suivante :

Classe de document (fichier .class) qui définit la PAO de base du document -> les extensions du document qui définissent la mise en forme du texte ou la mise en page (fichiers .sty) -> le contenu du document.

Pour l'élaboration d'une classe ou d'une extension de document LaTeX, je vous renvoie vers `Extensions et classes <https://faq.gutenberg.eu.org/2_programmation/extensions/start>`_ du site de Gutenberg Europe.

Pour affiner le développement TeX lire `Apprendre à programmer en TeX <https://www.ctan.org/pkg/apprendre-a-programmer-en-tex>`_

Nous allons ici utiliser le module Python :python:`Pylatex` pour gérer le rendu PDF avec des documents LaTeX.


Installation
------------

.. code-block:: console

  utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement$ sudo pat install fonts-linuxlibertine
  utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement$ sudo pip install pylatex


Utilisation
-----------

Créer le fichier «**latex2pdf.py**» dans le répertoire «**repertoire_de_developpement/15_Documents**».


.. code-block:: python

  #! /usr/bin/env python3
  # -*- coding: utf-8 -*-

  from pylatex import Command, Package, Document, Section, Subsection, Tabular, TextColor
  from pylatex.utils import italic, bold, NoEscape
  from pylatex import Math

  options_mise_en_page = {'tmargin': '1cm', 'lmargin': '10cm'}
  document = Document(geometry_options=options_mise_en_page, fontenc=None, inputenc=None)

  document.documentclass = Command('documentclass', options=['a4paper', 'landscape', '12pt'], arguments=['article'])

  document.packages.append(Package('babel', 'french'))
  #document.packages.append(Package('french'))
  document.preamble.append(Command('selectlanguage', 'french'))

  document.preamble.append(Command('title', NoEscape(r'\color{red}Le titre de mon document\color{black}')))
  document.preamble.append(Command('author', 'Programmeur PYTHON'))
  document.preamble.append(Command('date', NoEscape(r'\today')))
  document.append(NoEscape(r'\maketitle'))

  with document.create(Section('La section de mon document')):
      document.append('Une phrase comme ça… \n')
      document.append(italic('Du texte italique.'))
      document.append(bold('Du texte en gras.\n'))
      document.append(TextColor('violet', bold('Gras et en violet.\n')))
      document.append('Des caractères spéciaux : àÀéÉèÈçÇûÛùÙœŒ±≠×÷€$£µ…¿¡§¹²³™©\n')
      document.append('Une phrase "entre guillemets". «ou ici» l\'apostrophe, fi.')
      with document.create(Subsection(NoEscape(r'\color{gray}Les mathématiques\color{black}'))):
          document.append(Math(data=['3*3', '=', 9]))
      with document.create(Subsection(NoEscape(r'\color{gray}Un tableau\color{black}'))):
          with document.create(Tabular('rc|cl')) as tableau:
              tableau.add_hline()
              tableau.add_row((TextColor('teal', 'C1'), TextColor('orange', 'C2'), 'C3', 'C4'))
              tableau.add_hline(1, 2)
              tableau.add_empty_row()
              tableau.add_row(('C5', 'C6', 'C7', 'C8'))

  document.generate_pdf('latex', clean_tex=False, compiler='xelatex')


.. image:: images/LaTeX-1.png
   :alt: PDF textes générés avec LaTeX
   :align: center
   :scale: 100%


Graphiques
----------

Créer le fichier «**graphiques2pdf.py**» dans le répertoire «**repertoire_de_developpement/15_Documents**».

.. code-block:: python

  #! /usr/bin/env python3
  # -*- coding: utf-8 -*-

  import os
  from pylatex import Command, Package, Document, Section, Subsection, TextColor
  from pylatex.utils import italic, bold, NoEscape
  from pylatex import Math, TikZ, Figure, Axis, Plot, TikZNode, TikZOptions, TikZCoordinate, TikZDraw, TikZUserPath

  options_mise_en_page = {'tmargin': '1cm', 'lmargin': '3cm'}
  document = Document(geometry_options=options_mise_en_page, fontenc=None, inputenc=None)

  document.documentclass = Command('documentclass', options=['a4paper', '10pt'], arguments=['article'])
  document.packages.append(Package('xcolor'))

  document.packages.append(Package('babel', 'french'))
  #document.packages.append(Package('french'))
  document.preamble.append(Command('selectlanguage', 'french'))

  document.preamble.append(Command('title', NoEscape(r'\color{red}Des graphiques\color{black}')))
  document.preamble.append(Command('author', 'Programmeur PYTHON'))
  document.preamble.append(Command('date', NoEscape(r'\today')))
  document.append(NoEscape(r'\maketitle'))

  with document.create(Section(NoEscape(r'\color{gray}Les graphiques\color{black}'))):
      with document.create(Subsection(NoEscape(r'\color{teal}Une image\color{black}'))):
          with document.create(Figure(position='h!')) as image:
              image.add_image(os.path.abspath('./images/graph1.png'), width='360pt')
              image.add_caption('Une image')
      with document.create(Subsection(NoEscape(r'\color{teal}Une courbe\color{black}'))):
          with document.create(TikZ()):
              options_de_trace = 'height=8cm, width=12cm, grid=major, domain=0.001:10'
              with document.create(Axis(options=options_de_trace)) as graphe:
                  graphe.append(Plot(name='Courbe', func='sin(deg(x))/x', options=['samples=200', 'patch type=quadratic spline', 'blue', 'mark=None']))
                  coordonees = [(0.0, 1.0), (1.0, 0.85), (2.0, 0.45), (3.0, 0.05), (4.0, -0.2), (5.0, -0.2), (6.0, -0.05), (7.0, 0.1), (8.0, 0.10), (9.0, 0.05), (10.0, -0.05)]
                  graphe.append(Plot(name='Mesures', coordinates=coordonees, options=['only marks', 'red', 'mark=x']))
      with document.create(Subsection(NoEscape(r'\color{teal}Un diagramme\color{black}'))):
          with document.create(TikZ()) as diagramme:
              noderond_kwargs = {'draw': 'green!60', 'fill': 'green!5', 'minimum size': '7mm'}
              noeud_rond = TikZOptions('circle','very thick', **noderond_kwargs)
              nodecarre_kwargs = {'draw': 'red!60', 'fill': 'red!5', 'minimum size': '5mm'}
              noeud_carre = TikZOptions('rectangle','very thick', **nodecarre_kwargs)
              position_noeud1 = TikZCoordinate(0, 2)
              noeud1 = TikZNode(text='1', handle='node1', options=noeud_rond, at=position_noeud1)
              position_noeud2 = TikZCoordinate(0, 1)
              noeud2 = TikZNode(text='2', handle='node2', options=noeud_carre, at=position_noeud2)
              position_noeud3 = TikZCoordinate(1, 1)
              noeud3 = TikZNode(text='3', handle='node3', options=noeud_carre, at=position_noeud3)
              position_noeud4 = TikZCoordinate(0, 0)
              noeud4 = TikZNode(text='4', handle='node4', options=noeud_rond, at=position_noeud4)
              diagramme.append(noeud1)
              diagramme.append(noeud2)
              diagramme.append(noeud3)
              diagramme.append(noeud4)
              diagramme.append(TikZDraw([noeud1.south, '--', noeud2.north], options=TikZOptions('->')))
              diagramme.append(TikZDraw([noeud2.east, '--', noeud3.west], options=TikZOptions('->')))
              diagramme.append(TikZDraw([noeud3.south, TikZUserPath('.. controls +(down:7mm) and +(right:7mm) ..'), noeud4.east], options=TikZOptions('->')))
            
  document.generate_pdf('graphiques', clean_tex=False, compiler='xelatex')


.. image:: images/LaTeX-2.png
   :alt: PDF graphiques générés avec LaTeX
   :align: center
   :scale: 100%


Opendocument
************

Installation
============

.. code-block:: console

  utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement/15_Documents$ sudo pip install odfpy


Pour visualiser les documents générés nous installons libre office.

.. code-block:: console

  utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement/15_Documents$ sudo apt install libreoffice


Générer des documents textes
============================

Éditer «**OpenDocumentText.py**»

.. code-block:: python

  #! /usr/bin/env python3
  # -*- coding: utf-8 -*-

  from odf.opendocument import OpenDocumentText
  from odf.style import PageLayout, MasterPage, Footer, Style, TextProperties, ParagraphProperties, TableProperties, TableColumnProperties
  from odf.text import H, P, Span
  from odf.table import Table, TableColumn, TableRow, TableCell

  document_texte = OpenDocumentText()

  # Mise en page
  mise_en_page = PageLayout(name='Mise en page')
  document_texte.automaticstyles.addElement(mise_en_page)
  page_principale = MasterPage(name='Standard', pagelayoutname=mise_en_page)
  document_texte.masterstyles.addElement(page_principale)

  # Styles
  style = document_texte.styles
  # Création d'un style
  style_de_titre = Style(name='Titre principal', parentstylename='Standard', family='paragraph')
  style_de_titre.addElement(TextProperties(attributes={'fontsize':'24pt', 'fontweight':'bold'}))
  style.addElement(style_de_titre)

  # Un style automatique
  style_gras = Style(name='Texte en Gras', family='text')
  en_gras = TextProperties(fontweight='bold')
  style_gras.addElement(en_gras)
  document_texte.automaticstyles.addElement(style_gras)

  # Un tableau
  contenu_tableau = Style(name='Contenu tableau', family='paragraph')
  contenu_tableau.addElement(ParagraphProperties(numberlines='false', linenumber='0'))
  style.addElement(contenu_tableau)
  # Styles automatiques du tableau
  pagination_tableau = Style(name='Pagination tableau', family='table')
  pagination_tableau.addElement(TableProperties(width='10cm', align='center'))
  document_texte.automaticstyles.addElement(pagination_tableau)
  colonne1 = Style(name='Colonne de gauche', family='table-column')
  colonne1.addElement(TableColumnProperties(columnwidth='2cm'))
  document_texte.automaticstyles.addElement(colonne1)
  colonne2 = Style(name='Colonne de droite', family='table-column')
  colonne2.addElement(TableColumnProperties(columnwidth='8cm'))
  document_texte.automaticstyles.addElement(colonne2)

  # Un paragraphe avec un saut de page
  saut_de_page = Style(name='Saut de page', parentstylename='Standard', family='paragraph')
  saut_de_page.addElement(ParagraphProperties(breakbefore='page'))
  document_texte.automaticstyles.addElement(saut_de_page)

  # Titre de document
  ligne_de_titre = H(outlinelevel=1, stylename=style_de_titre, text="Mon titre de document")
  document_texte.text.addElement(ligne_de_titre)

  # Texte
  paragraphe1 = P(text="Bonjour à tous!")
  document_texte.text.addElement(paragraphe1)
  paragraphe2 = P(text="")
  section_en_gras = Span(stylename=style_gras, text="Ceci est un passage en gras.")
  paragraphe2.addElement(section_en_gras)
  paragraphe2.addText(" Ceci est après la section en gras.")
  document_texte.text.addElement(paragraphe2)

  # Tableau
  tableau = Table(name='Tableau_Python3', stylename='Pagination tableau')
  tableau.addElement(TableColumn(numbercolumnsrepeated=1, stylename='colonne1'))
  tableau.addElement(TableColumn(numbercolumnsrepeated=1, stylename='colonne2'))
  ligne1_tableau = TableRow()
  cellule1 = TableCell(stylename='colonne1')
  ligne1_tableau.addElement(cellule1)
  cellule2 = TableCell(stylename='colonne2')
  ligne1_tableau.addElement(cellule2)
  tableau.addElement(ligne1_tableau)
  ligne2_tableau = TableRow()
  tableau.addElement(ligne2_tableau)
  cellule3 = TableCell(stylename='colonne1')
  ligne2_tableau.addElement(cellule3)
  cellule4 = TableCell(stylename='colonne2')
  ligne2_tableau.addElement(cellule4)
  cellule1.addElement(P(stylename=contenu_tableau, text="Colonne 1"))
  cellule2.addElement(P(stylename=contenu_tableau, text="Colonne 2"))
  cellule3.addElement(P(stylename=contenu_tableau, text="Contenu 1"))
  cellule4.addElement(P(stylename=contenu_tableau, text="Contenu 2"))
  document_texte.text.addElement(tableau)

  # Saut de page
  paragraphe3 = P(stylename=saut_de_page, text='Texte de deuxième page')
  document_texte.text.addElement(paragraphe3)
  document_texte.save('monpremierdocument.odt')


.. image:: images/ODFPY-Text.png
   :alt: Résultat du fichier monpremierdocument.odt
   :align: center
   :scale: 100%


Générer des documents classeur
==============================

Éditer «**OpenDocumentCalc.py**»

.. code-block:: python

  #! /usr/bin/env python3
  # -*- coding: utf-8 -*-

  from odf.opendocument import OpenDocumentSpreadsheet
  from odf.style import Style, TextProperties, ParagraphProperties, TableColumnProperties, TableCellProperties, Map
  from odf.number import NumberStyle, CurrencyStyle, CurrencySymbol, Number, Text
  from odf.text import P
  from odf.table import Table, TableColumn, TableRow, TableCell

  classeur = OpenDocumentSpreadsheet()

  # Création des styles du tableau
  style_contenu_classeur = Style(name='argent', family='table-cell')
  style_contenu_classeur.addElement(TableCellProperties(textalignsource='fix', repeatcontent='false', verticalalign='middle', border='1.0pt solid #808080'))
  style_contenu_classeur.addElement(ParagraphProperties(textalign='center'))
  style_contenu_classeur.addElement(TextProperties(fontfamily='Noto Sans', fontsize='15pt'))
  classeur.styles.addElement(style_contenu_classeur)
  # Style automatiques
  # Colonne tableurs
  style_colonne = Style(name='colonne1', family='table-column')
  style_colonne.addElement(TableColumnProperties(columnwidth='5.0cm', breakbefore='auto'))
  classeur.automaticstyles.addElement(style_colonne)

  # Style cellules
  # Création du style de valeur monétaire financière français euro négative
  style_euro_negatif = CurrencyStyle(name='monnaie-euro-negative', volatile='true')
  # Change la couleur du texte en rouge
  style_euro_negatif.addElement(TextProperties(color='#ff0000'))
  # Préfixe le texte avec le symbole négatif
  style_euro_negatif.addElement(Text(text=u'-'))
  # Met la valeur numérique en forme avec deux décimales après la virgule, avec au minimum 1 digit et en séparant les milliers
  style_euro_negatif.addElement(Number(decimalplaces='2', minintegerdigits='1', grouping='true'))
  # afficher le synmbole €
  style_euro_negatif.addElement(CurrencySymbol(language='fr', country='FR', text=u' €'))
  # Ajout du style
  classeur.styles.addElement(style_euro_negatif)
  # Création du style de valeur monétaire financière français euro
  style_euro = CurrencyStyle(name='monnaie-euro')
  # Met la valeur numérique en forme avec deux décimales après la virgule, avec au minimum 1 digit et en séparant les milliers
  style_euro.addElement(Number(decimalplaces='2', minintegerdigits='1', grouping='true'))
  # formatage conditionnel si négatif afficher le style négatif
  style_euro.addElement(Map(condition='value()<0', applystylename='monnaie-euro-negative'))
  # Afficher le symbole € à la fin
  style_euro.addElement(CurrencySymbol(language='fr', country='FR', text=u' €'))
  # Ajout du style
  classeur.styles.addElement(style_euro)

  # Création du style monétaire de cellule
  style_monetaire = Style(name="monnaie", family="table-cell", parentstylename=style_contenu_classeur, datastylename="monnaie-euro")
  classeur.automaticstyles.addElement(style_monetaire)

  # Création d'un tableau de données monétaires
  tableau = Table(name='Tableau de valeurs monétaires')
  tableau.addElement(TableColumn(stylename=style_colonne, defaultcellstylename='monnaie'))
  ligne1 = TableRow()
  tableau.addElement(ligne1)
  cellule1 = TableCell(valuetype='currency', currency='EUR', value="-1025.25")
  ligne1.addElement(cellule1)
  ligne2 = TableRow()
  tableau.addElement(ligne2)
  cellule2 = TableCell(valuetype="currency", currency="EUR", value="5000023.8")
  ligne2.addElement(cellule2)
  ligne3 = TableRow()
  tableau.addElement(ligne3)
  cellule3 = TableCell(valuetype='currency', currency='EUR', value="10089")
  ligne3.addElement(cellule3)
  ligne4 = TableRow()
  tableau.addElement(ligne4)
  cellule4 = TableCell(valuetype='currency', currency='EUR', value="-10")
  ligne4.addElement(cellule4)

  classeur.spreadsheet.addElement(tableau)
  #print(classeur.contentxml())
  classeur.save("monpremiertableur.ods")


.. image:: images/ODFPY-Calc.png
   :alt: Résultat du fichier monpremiertableur.ods
   :align: center
   :scale: 100%
